[
     {
          "question": "Весной 1974 года один европейский архитектор и дизайнер исследовал\nвозможность создания принципиально новой архитектурной конструкции, для\nчего изготовил специальный макет. Занимаясь своей узко профессиональной\nпроблемой, он вдруг обнаружил, что после нескольких изменений частей\nконструкции вернуть их в исходное положение весьма и весьма\nзатруднительно. Что запатентовал этот архитектор в январе 1975 года?",
          "answer": "Игрушку-головоломку \"Кубик Рубика\".",
          "number": 701
     },
     {
          "question": "Сейчас ИХ осталось около 5 тысяч и, несмотря на попытки ИХ\nискусственного создания, ИХ число постепенно уменьшается. Согласно\nлегенде, они появились в наказание за некоторую провинность. А за какую?",
          "answer": "Языки появились из-за попытки людей построить башню до самого неба -\nВавилонскую башню.",
          "number": 702
     },
     {
          "question": "Уважаемые игроки! План действий:\n   1) Вспомните название одной популярной передачи.\n   2) Переведите это название на английский язык.\n   3) Сократите до аббревиатуры (проверить себя на этом этапе вам\nпомогут пауки).\n   4) Переверните аббревиатуру вверх ногами.\n   5) Вспомните человека с птичьей фамилией, имеющего самое\nнепосредственное отношение к распространению полученного.\n   6) Вспомните советского писателя, тёзку этого человека.\n   7) Теперь назовите существовавшую в начале 20-х годов нашего века в\nодном из крупных европейских городов республику, описанную этим\nписателем.",
          "answer": "\"Что? Где? Когда?\" - WWW (всемирная сеть) - МММ - Лёня Голубков - Лёня\nПантелеев - республика ШКИД.",
          "number": 703
     },
     {
          "question": "Однажды жена спрашивает мужа: \"Что мне лучше сделать: навести порядок в\nдоме или уйти от тебя к Петрову?\". Муж ответил кратко, поставив своим\nответом жену в тупик. Процитируйте слово, которое он произнёс.",
          "answer": "\"Убирайся!\".",
          "number": 704
     },
     {
          "question": "На заднем плане мы видим несколько зданий, из которых выделяется одно\nкирпичное, двухэтажное строение с часами. На часах двадцать минут\nтретьего. С левой стороны от входа в это здание стоят мужчина и женщина.\nНа переднем плане мы видим несколько деревьев и фонарных столбов. Под\nодним из фонарных столбов стоит мужчина в котелке и явно кого-то ждёт.\nВопрос: Какого цвета у него ботинки?",
          "answer": "Перед вами достаточно подробное описание 100-долларовой купюры. Ботинки\nу этого человека, как, собственно, и всё остальное, зелёные.",
          "number": 705
     },
     {
          "question": "Перед вами два из множества всевозможных описаний: \"Блестящий\nметаллический предмет, сделанный из слоновой кости и какого-то\nпрозрачного, как хрусталь, вещества\". А также \"шкаф, похожий на будку\nтелефона-автомата, но покрупнее\". Уважаемые игроки! Вспомните солиста\nгруппы, объединяющей эти предметы.",
          "answer": "Перед вами были цитаты из книг Герберта Уэллса \"Машина времени\" и Кира\nБулычёва \"Гостья из будущего\". А солист (основной) группы \"Машина\nвремени\" - Андрей Макаревич.",
          "number": 706
     },
     {
          "question": "В 50-60х годах в Москве проводился конкурс художников на тему \"Ленин в\nОктябре\". Этот конкурс, проводившийся в несколько туров, собирал массу\nжелающих получить главный приз по ленинской тематике и жюри для\nпоследнего тура выбирало не более десяти лучших. Однажды при просмотре\nработы-финалиста \"Ленин выступает перед солдатами\" один из членов жюри\nвпал в тихую истерику. На лицах его коллег, всмотревшихся в картину,\nпостепенно недоумение сменилось оцепенением... Уважаемые игроки! Опишите\nместо выступления Ленина перед солдатами.",
          "answer": "Трибуна его собственного мавзолея...",
          "number": 707
     },
     {
          "question": "На судебном процессе по делу банды Соньки Золотой Ручки, когда их\nспрашивали, где они взяли фальшивые документы, они говорили, что достали\nчерез Сеню и дальше называли его фамилию. Со временем имя было забыто,\nно фамилия стала очень известным словом. Назовите её.",
          "answer": "Документы они достали по блату, через Соню Блат.",
          "number": 708
     },
     {
          "question": "У моряков - ОНА своя, у военных - ОНА своя, возможно, и у вас тоже ОНА\nсвоя. Но есть категория людей, которая обычно с нетерпением ждёт\nсобачью. А что это для них означает?",
          "answer": "ОНА - звезда, а собачьей звезды - каникул - ждут для заслуженного\nотдыха.",
          "number": 709
     },
     {
          "question": "В произведениях Пушкина и Гоголя встречаются два разных персонажа,\nименуемые одним и тем же словом. Правда, если у Пушкина это ОНА, то у\nГоголя - уже ОН. Назовите этих героев",
          "answer": "Голова.",
          "number": 710
     },
     {
          "question": "Какое обязательство объединяет М.А. Колыванову и Джеймса Бонда?",
          "answer": "Мария Афанасьевна Колыванова, она же Манька-облигация (лат.\n\"обязательство\"). \"Бонд\" с английского - \"облигация\".",
          "number": 711
     },
     {
          "question": "Гуру Калу Ринпоче рассказывал следующую легенду. Молодого монаха,\nдавшего три обета, заманила и заперла у себя в доме молодая вдова,\nпообещавшая выпустить его в случае, если он нарушит на выбор один из\nтрёх своих обетов. Либо проведёт с ней ночь, нарушая обет целомудрия.\nЛибо убьёт её козу, тем самым нарушая обет непричинения вреда живому.\nЛибо нарушит третий свой обет. Монах выбрал именно третий обет, после\nчего нарушил и предыдущие два. В чём же состоял третий обет?",
          "answer": "Не пить спиртное...",
          "number": 712
     },
     {
          "question": "Поэт Михаил Луконин рассказывал, что однажды в библиотеке детской\nтехнической станции ему в руки попала книга, которую он взял, желая\nусвоить историю металлургии. Как же называлась эта книга?",
          "answer": "\"Как закалялась сталь\".",
          "number": 713
     },
     {
          "question": "В 1935 году, поехав с другом на манёвры Белорусского военного округа,\nэтот человек записал в своём блокноте: \"Нас томят сомнения, как бы не\nпоставили на довольствие как одного человека\". Назовите эти двоих.",
          "answer": "Двое в одном лице - Илья Ильф и Евгений Петров.",
          "number": 714
     },
     {
          "question": "Эта \"война\" началась 30 октября 1938 года, в канун широко отмечаемого в\nАмерике Дня всех святых. Несмотря на её короткую продолжительность,\nпаника охватила чуть ли не всю территорию страны. Полицейские участки в\nосаде, телефонные коммутаторы всего востока страны безнадёжно забиты,\nшоссе штата Нью-Джерси походили на бойни. Причиной всему этому стали два\nчеловека, бывшие практически однофамильцами. Назовите их фамилию.",
          "answer": "По одноимённому роману Герберта Уэллса была создана Орсоном Уэллсом\nзнаменитая радиопередача \"Война миров\", наделавшая много шума, ибо её\nприняли за хронику реальных событий...",
          "number": 715
     },
     {
          "question": "На базе военно-воздушных сил в Эдвардсе, Калифорния, в 1949 году\nисследовались причины аварий самолётов. Служащий на базе капитан,\nоценивая и прогнозируя работу техников одной из лабораторий, делал это\nобычно весьма пессимистично. Вспомните его фамилию.",
          "answer": "\"Открытые\" им принципы общеизвестны, хотя у нас они называются законами\nбутерброда, а не законами Мэрфи.",
          "number": 716
     },
     {
          "question": "Уважаемые игроки! Восстановите начало этой неоконченной числовой\nпоследовательности: 15 92 65 35 89 79...",
          "answer": "3 14. То есть 3,141592... или же число ПИ!",
          "number": 717
     },
     {
          "question": "ПЕРВЫМИ знаменита Старая Англия. ВТОРЫМ наделён почти всякий транспорт.\nВоспроизведите хотя бы в общих чертах адрес того, кто однажды соединил в\nсебе ПЕРВОЕ и ВТОРОЕ?",
          "answer": "\"Привидение с мотором\" - Карлсон.",
          "number": 718
     },
     {
          "question": "Новый, солнечный, ленивый, тайный: и это только четыре из шести. Не\nнужно вспоминать остальные, назовите прилагательное, объединяющее все\nшесть.",
          "answer": "Неон, гелий, аргон, криптон... Все они инертные.",
          "number": 719
     },
     {
          "question": "В 1987 году в Великобритании был проведён социологический опрос, один из\nвопросов которого звучал так: \"Назовите, пожалуйста, самое известное\nсудно\". На втором месте за десять лет до фильма Джеймса Камерона\nоказался \"Титаник\", на третьем - \"Летучий голландец\". А какое английское\nсудно даже в 1987 году всё-таки заняло первое место?",
          "answer": "Хорошая была группа \"Beatles\"... Судно это - Жёлтая подводная лодка.",
          "number": 720
     },
     {
          "question": "Однажды под Новый Год адмирал И.Ф.Крузенштерн стал обладателем двух\nэпитетов. А кто ещё был обладателем тех же эпитетов?",
          "answer": "\"Зима в Простоквашино\". Крузенштерн - человек и пароход. Маяковский:\n\"Товарищу Нетте, пароходу и человеку\".",
          "number": 721
     },
     {
          "question": "Какая \"деревня\" имеет на своём гербе девиз \"От моря до моря\"?",
          "answer": "\"Деревушка\" на языке индейцев - Канада.",
          "number": 722
     },
     {
          "question": "В России в начале XX века этим словом называли хулиганов, жуликов и\nбеспризорников. В западной же Европе так издавна именовали испанских\nевреев. Как?",
          "answer": "Шпана.",
          "number": 723
     },
     {
          "question": "Восстановите слово, пропущенное в этом стихотворении известного поэта:\n   У Кларисы денег мало.\n   Ты - богат, иди к венцу.\n   И богатство ей пристало,\n   И [...] тебе к лицу.",
          "answer": "\"... рога...\"",
          "number": 724
     },
     {
          "question": "Начала ЭТОГО некоторые ждут с нетерпением, а некоторые - с опаской. По\nповоду момента начала ЭТОГО имеются разные мнения. Люди, жившие довольно\nдавно, могли бы обозначить ЭТО с помощью названия одной известной всем\nнам пирамиды. А какой именно?",
          "answer": "Своеобразный символ третьего тысячелетия (римскими цифрами) - финансовая\nпирамида МММ.",
          "number": 725
     },
     {
          "question": "Геродот, Теофраст и Плиний Старший писали, что это растение происходит\nиз некоей \"Страны Ароматов\", под которой, очевидно, понимали Аравию. По\nсловам Плиния, лишь 3 тысячи семей обладали наследственным правом\nиспользовать эти деревья. Те, кто собирали главную ценность этого\nрастения, считались \"святыми\", и им запрещалось вступать в любой контакт\nс женщиной или с мёртвыми, чтобы не запятнать себя. Что же они добывали?",
          "answer": "Ладан.",
          "number": 726
     },
     {
          "question": "Это французское слово значило \"кочегар\", \"истопник\". Однако со времени\nпоявления автомобилей это слово получило новый, неожиданный смысл, а\nстарый понемногу забылся. Что же это за слово?",
          "answer": "Шофёр.",
          "number": 727
     },
     {
          "question": "Как известно, Лаврентию Берии поставляли на дом миловидных\nстаршеклассниц. Затем его шофёр вручал жертве букет цветов. И отвозил её\nдомой. Такова была установленная церемония. Вдруг одна из девиц проявила\nстроптивость. Она стала вырываться, царапаться. Короче, устояла и не\nподдалась обаянию министра госбезопасности. Берия сказал ей: \"Можешь\nуходить\". Барышня спустилась вниз по лестнице. Шофёр, не ожидая такого\nповорота событий, вручил ей заготовленный букет. Девица, чуть\nуспокоившись, обратилась к стоявшему на балконе министру: \"Ну вот,\nЛаврентий Павлович! Ваш шофёр оказался любезнее вас. Он подарил мне\nбукет цветов\". Берия усмехнулся и вяло произнёс: \"Ты ошибаешься. Это не\nбукет...\" А что?",
          "answer": "\"... это - венок!\".",
          "number": 728
     },
     {
          "question": "По правилам игры в хоккей с шайбой спортсмены обязаны выступать в\nзащитных шлемах. Но когда к нам впервые приехали канадцы (около 40 лет\nназад), хоккеисты нарушали правила, демонстративно срывая шлемы и бросая\nих на лёд. За такое поведение их стали называть неким словом, которым\nназывают людей совсем другой профессии, определённым образом тоже\nсвязанной со спортом. Как же их стали называть?",
          "answer": "Каскадёры.",
          "number": 729
     },
     {
          "question": "Бриджист В.Седов, славящийся своим остроумием, однажды спросил: \"Может\nли джентльмен брать..., или он должен потребовать более крупные купюры\"?\nВставьте два пропущенных слова.",
          "answer": "\"... взятки десятками...\".",
          "number": 730
     },
     {
          "question": "Одна жительница Польши не могла больше сносить шутки своих\nдрузей-соотечественников, которые в течение последнего года обрушивались\nна неё регулярно. Поэтому вышла замуж и стала зваться пани Антончак,\nимя, правда, не сменив. Назовите её имя, а также старую фамилию.",
          "answer": "Моника Левински.",
          "number": 731
     },
     {
          "question": "Плиний писал: \"...Тайное выходит наружу. Одни вслух заявляют о своих\nзавещаниях, другие выбалтывают смертоносные тайны. Прямо по\nпословице...\". Уважаемые игроки! Воспроизведите эту пословицу по\nвозможности на языке оригинала.",
          "answer": "После выпивки у человека развязывается язык. Не зря ещё древние\nзамечали, что истина в вине или же in vino veritas.",
          "number": 732
     },
     {
          "question": "Во всём мире по статистике этим отличается каждый десятый, а среди\nтеннисистов - каждый четвёртый. Легендарные теннисисты Джон Макинрой и\nМартина Навратилова тоже из их числа. Исходя из этого, скажите русской\nпоговоркой, как они одерживали свои победы.",
          "answer": "Самый известный среди таких людей, кстати, жил в Туле, ибо это ЛЕВШИ. А\nпобеды свои Макинрой и Навратилова одерживали одной левой.",
          "number": 733
     },
     {
          "question": "С НЕГО античные авторы обычно начинали свой перечень так называемых\n\"разрозненных философов\", то есть не принадлежащих ни к каким школам. В\nчём заключалась особенность части ЕГО одеяния?",
          "answer": "Он в итоге основал свою собственную пифагорейскую школу. А у нас любому\nшкольнику до сих пор известно, что пифагоровы штаны во все стороны\nравны.",
          "number": 734
     },
     {
          "question": "Начало киноэпохи в России. 21 ноября 1913 года в Москве был торжественно\nоткрыт новый кинотеатр \"Триумфальный\". Гостям было показано несколько\nкартин фирмы А. Ханжонкова. Но особенно зрителей поразил неожиданный\nфинал кинопрограммы. Кого же они увидели на экране?",
          "answer": "Самих себя в хронике только что состоявшегося торжественного открытия\nкинотеатра.",
          "number": 735
     },
     {
          "question": "Обычно, вспоминая этот совет, называют три предприятия связи, но это\nнеточно. Ведь на самом деле в оригинале упоминались железнодорожные\nстанции. Так что же это за предприятия связи?",
          "answer": "На самом деле Ленин в \"Советах постороннего\" приказывал занять а)\nтелефон; б) телеграф; в) железнодорожные станции, но не почту.",
          "number": 736
     },
     {
          "question": "Один валлиец сказал в интервью: \"Сейчас уже стало очевидным, что для\nэтой МАШИНЫ лучший вариант - одновременное появление одного грузина,\nдвух белорусов и...\". Остальные - украинцы. А сколько?",
          "answer": "Это \"ДИНАМо\"-машина, где помимо Каладзе, Бецкевича и Хацкевича играют\nтакже восемь украинцев.",
          "number": 737
     },
     {
          "question": "В возрасте 16 лет он выпросил у матери 100 долларов на покупку\nдвухмачтовой парусной баржи в Нью-Йоркском порту. В течение жизни,\nработая иногда по 24 часа в сутки, занимался грузоперевозками,\nземельными спекуляциями, построил железную дорогу, обладал влиянием в\nполитических кругах, склонив однажды президента к выгодной ему войне с\nНикарагуа. После смерти в 1877 году оставил состояние в 105 млн.\nдолларов, которое его сын спустя 8 лет удвоил. Конечно, у такого\nчеловека и его потомков всегда были завистники и конкуренты, и не только\nсреди мужчин, и не только в Америке. А кто конкурировал с одной из\nженщин его клана?",
          "answer": "ОН - Корнелиус Вандербильт. А соперничала с \"одной из женщин его клана\"\nЭллочка Людоедка, что нам и поведали Ильф и Петров.",
          "number": 738
     },
     {
          "question": "В римском праве существует формула \"Отлучить от стола и ложа\". В каких\nпроцессах её употребляют?",
          "answer": "В бракоразводных.",
          "number": 739
     },
     {
          "question": "В марте 1998 года московская \"Новая газета\" поместила статью, в которой\nречь шла о споре между властями Москвы, Санкт-Петербурга и Екатеринбурга\nза право захоронения на своей территории останков расстрелянной в 1918\nгоду семьи императора Николая II. Эта статью с изрядной долей чёрного\nюмора назвалась \"Игра в...\" Во что?",
          "answer": "\"... кости\".",
          "number": 740
     },
     {
          "question": "Это не просто примета. Известно, что целая категория водителей никогда\nне оставляет этот предмет в машине, выходя из неё. Хотя, если у Вас есть\nавтомобиль, Вам никогда не придёт в голову поступить также. Так что же\nэто за предмет?",
          "answer": "Пилоты \"Формулы-1\" не смогли бы вылезти из машины, не сняв руль.",
          "number": 741
     },
     {
          "question": "Многие фирмы в своих рекламах используют пословицы, поговорки и\nразличные выражения, иногда довольно удачно. Например, одна из реклам\nсообщала: \"Фильтры \"Water Boss\" выведут...\". А куда?",
          "answer": "\"... на чистую воду\".",
          "number": 742
     },
     {
          "question": "Когда папа Юлий III пригрозил мажордому виселицей за отсутствие на\nпиршественном слое павлина, кардинал Иннокентий заметил, что не стоит\nгневаться из-за таких пустяков. В ответ Юлий сказал, что имеет право\nгневаться из-за павлина, коль скоро ОН разгневался из-за ЭТОГО. Кто ОН и\nчто ЭТО?",
          "answer": "Он - Бог, ЭТО - яблоко.",
          "number": 743
     },
     {
          "question": "Перед руинами этого города в XIX веке стояла табличка, сообщающая, что\nэто \"самый древний город на земле\". С помощью каких \"осадных орудий\" он\nбыл лишён оборонительных сооружений?",
          "answer": "Иерихон был лишён стен с помощью иерихонских труб.",
          "number": 744
     },
     {
          "question": "В Красноярске главная улица города долгое время носила имя Сталина.\nЧерез некоторое время после смерти вождя её решили переименовать,\nправда, её новое название тоже не отличалось оригинальностью. Острословы\nэтого нелёгкого времени замечали, что если раньше \"ходили по Сталину\",\nто теперь: А что?",
          "answer": "Банальная улица Сталина стала не менее банальной улицей Мира. \"Если\nраньше ходили по Сталину, то теперь, в наше нелёгкое время, пойдём по\nмиру...\"",
          "number": 745
     },
     {
          "question": "Какой строительный материал называется так, как можно назвать любую вещь\nпринадлежащую отцу Остапа Бендера.",
          "answer": "Вещь турецкоподданного, можно сказать штука турка. Материал -\nштукатурка.",
          "number": 746
     },
     {
          "question": "Урождённая Мэри Гросхольц в своей жизни часто сталкивалась со смертью.\nОна преподавала гуманитарные науки сестре Людовика XVI, была знакома с\nЧарльзом Диккенсом, Бенджаменом Франклином, Вольтером, к ней приходил за\nсоветом сам Людовик XVI, а сама она не раз пользовалась помощью людей\nтакой непопулярной профессии, как палачи. Всему миру она известна под\nфамилией своего мужа, инженера Франсуа. Назовите её.",
          "answer": "Мадам Тюссо.",
          "number": 747
     },
     {
          "question": "Вам всем хорошо известен библейский миф о том, что Бог сотворил человека\nиз глины. По арабской же легенде всё произошло несколько иначе - человек\nспустился на землю с дерева. С какого?",
          "answer": "С финиковой пальмы.",
          "number": 748
     },
     {
          "question": "Один литературный персонаж, давая имена своим домашним животным, проявил\nкомбинацию некоторой эрудиции и незаурядного чувства юмора. Например,\nсвоего бдительного пса за любовь погавкать он назвал \"лайнер\". Скажите,\nа какой прибор для \"усиления света\" стал именем его НЕПОСЕДЛИВОГО кота?",
          "answer": "\"Усиление света при помощи вынужденного излучения\" - лазер.",
          "number": 749
     },
     {
          "question": "Древние арабы считали, что есть три вещи, которые нельзя скрыть. Первая\n- почему-то езда на верблюде. А вот третья связана со второй, хотя и не\nвсегда за второй следует. Назовите вторую и третью.",
          "answer": "Любовь и беременность.",
          "number": 750
     }
]